Dieses Skript ist Vorlesungs- und Übungsbegleitend zu der Veranstaltung \enquote{Funktionale und objektorientierte Programmierkonzepte} zu verstehen. Es wird im Laufe des Semesters mit weiteren Kapiteln ergänzt werden, in dieser ersten Version ist nur der gesamte funktionale Teil zu Racket vollständig vorhanden. In den nächsten Wochen werden Kapitel zu Java und objektorientierter Programmierung folgen.

Ich wünsche viel Spaß \footnote{Spaß, Spaß, Spaß} beim Lesen und viel Erfolg für die Klausur!

\section{Aufbau}
	Dieses Skript ist in folgende Kapitel gegliedert:
	\begin{itemize}
		\item[\ref{c:abstrakte_konzepte}] Abstrakte Konzepte \\ In diesem Kapitel werden abstrakte Konzepte der Programmierung eingeführt, d.h. es wird über keine Programmiersprache an sich gesprochen.
		\item[\ref{c:racket}] Racket \\ Dieses Kapitel führt in die funktionale (\ref{sec:paradigma_imperativ}) Programmiersprache Racket ein, indem die im vorherigen Kapitel eingeführten Konzepte auf die Sprache angewendet werden.
		\item[\ref{c:java}] Java \\ Ebenso wir im Kapitel über Racket, nur werden hier die Konzepte auf die objektorientierte (\refIntr{oop}) und imperative (\ref{sec:paradigma_imperativ}) Programmiersprache Java angewendet.
		\item[\ref{c:abstraktion}] Abstraktion \\ Dieses Kapitel behandelt unterschiedliche Methodiken der Abstraktion, wie sie in funktionaler und objektorientierter Programmierung eingesetzt werden.
		%\item[\ref{c:komplexitaet}] Komplexität und Landau-Symbolik \\ Dieses Kapitel führt in die Komplexität von Algorithmen und die Landau-Symbolik ein.
		%\item[\ref{c:glossar}] Glossar \\ Ein Glossar, welches synchron zu dem Glossar im jeweiligen Moodle-Kurs ist.
	\end{itemize}
% end